# Aula 23/05

\[
    Ax = b \\
    B \text{ base } \Leftrightarrow \{a^i\}_{i \in B} \text{ l.i e } \#B = m \\
\]
\[
    B \text{ base } \Leftrightarrow \begin{array}. B \text{ base  e x assoc. viável } \\
        b = Ax = A_Bx_B + A_Nx_N \\
        x_B = A^{-1}_Bb \geqq 0 \wedge x_N = 0
        \end{array}
\]

Lema:
\[
    \gamma_N:= c_B - (A_B^{-1})^{-1}A_N^{-1}c_B \leqq 0\\
    \bar x : c'x \leqq c'\bar x, \quad \forall c \in X\\
    (1)\quad c_B'x_B + c'_ Nx_N \\
    (2)\quad b = Ax = A_Bx_B + A_Bx_N \\
    \quad \quad \bar x_B = x_B + A^{-1}_BA_Nx_N \Rightarrow x_B = \bar x_B - A^{-1}_B A_N x_N \\
\]
(2) em (1)
\[
    c'x = c'_ B(\bar x_B - A^{-1}_B A_N x_N) + A_Nx_N \\
    = c'_ B \bar x_B + (c_B - A^{-1}_B A_N x_N)'x_N\\
    \gamma_N \leqq 0 \Rightarrow c'x= c'\bar x + \underbrace{\gamma_N'}_{\leqq 0} \underbrace{\bar x_N }_{\geqq 0} \leqq c'\bar x
\]

B base viável

$\gamma_N:= c_B - (A_B^{-1})^{-1}A_N^{-1}c_N$

$\gamma_N \leqq 0 \Rightarrow \bar x$ solução

$\gamma_N \not\leqq 0 \Rightarrow \exists i \in N : \gamma_i > 0$
\[
    x : x_j = 0, j \in N \backslash\{i\} \\
    x_i > 0 \\
    b = Ax = A_Bx_B + A_Bx_N = A_Bx_B + x_ia^i \overset{(2)}{=} A_B\bar x_B = A_N x_N + x_i a^i = b \forall x_i \\
    x_B \overset{(2)}{=} \bar x_B - A^{-1}_B A_N x_N = \bar x_B - x_i A^{-1}_B a^i = \bar x_ B - x_i \pi
\]

Queremos mostrar que isso é $\geqq 0$

Se $\pi \leqq 0$
\[
        x_B = \bar x_B - \lambda \pi \geqq 0 , \quad \forall \lambda \geqq 0 \\
        x_N = \lambda e^i\geqq 0, \quad \forall \lambda \geqq 0 \\
        c^i x = c'\bar x + \lambda \gamma_i \underset{\lambda \rightarrow + \infty}{\rightarrow} + \infty \\
\]

Se $\pi \not\leqq 0 \Rightarrow \exists j \in B : \pi)j > 0$ desejo $j : \pi_j > 0, x_j = \bar x_n - \lambda \pi_j \geqq 0 \Rightarrow \lambda \leqq \frac{\bar x_j}{\pi_j}$

\[
    l \in B: \frac{\bar x_l}{\pi_l} \leqq \frac{\bar x_j}{\pi_j}, j \in B: \pi_j \> 0 \\
    \lambda := \frac{\bar x_l}{\pi_l} \Rightarrow x \geqq 0 \\
    \forall j \in B \\
    \pi_j \leqq 0 \Rightarrow x_j = \bar x_j - \lambda \pi_j \geqq \bar x_j \geqq 0 \\
    \pi_j > 0 \Rightarrow \begin{array}.  x_j = \bar x_j - \frac{\bar x_l}{\pi_l} \pi_j \geqq \bar x_j - \frac{\bar x_j}{\pi_j}\pi_j = 0 \\
    x_l \bar x_j - \frac{\bar x_l}{\pi_l}\pi_l = 0 \end{array}.
\]
A ideia é semelhante a de encontrar vértices
\[
    h : h_b := -\pi \quad h_n := e^i_N \\
    Ah = A_Bh_N + A_Nh_N = -A_B\pi + a^i = - A_BA^{-1}_Na^i + a^i = 0
\]

\[
    B: \bar x_B \geqq 0 (\bar x_N = 0) \\
    \gamma_N = c_B - A_NA^{-1}_B c_B \not \leqq 0 \\
    i \in N : \gamma_i > 0 (x := \bar x + \lambda h) \\
    \quad \quad h := \sum_{j \in B}-\pi_j e^j + \sum_{j\in N}x_je^j = \sum_{j \in B}-\pi_j e^j + e^i
\]
\[
    \pi \not \leqq 0 (\exists j \in B : \pi_j > 0) \\
    l \in argmin\left\{\frac{\bar x_j}{\pi_j} : \pi_j > 0\right\} \left(\frac{\bar x_l}{\pi_l} \geqq 0\right) \\
    \lambda_i = \frac{\bar x_l}{\pi_l} \Rightarrow x_i = \bar x + \lambda h \in X \wedge x_l - \bar x_l - \lambda \pi_ l = 0 \\
    \bar B := B - \{l\} + \{i\} (\{a^j\}_{j\in B} \rightarrow \{a^j\}_{j\in B, j \neq l} \cup \{a^i\})
\]

\[
    \pi = A^{-1}_Ba^i \Leftrightarrow a^i = A_B\pi = \sum_{j\in B} \pi_j a^j
\]

> Exercicio da primeira Semana
\[
    \{a^i\}_{i \in I} \text{ l.i } \wedge b:= \sum_{i\in I} \alpha_ia^i \wedge \alpha_1 \neq 0 \\
    \text{ então } \{a^i\}_{i \in I \backslash \{1\}} \cup \{v\} \text{ l.i }\\
\]


\[
    0 = \sum_{j\in B, \ j \neq l} \alpha_j a^j + \alpha_i a^i = \sum_{j\in B, \ j \neq l} \alpha_j a^j + \alpha_i \sum_{j\in B}\pi_ja^j \\
    = \sum_{j\in B, \ j \neq l} (\alpha_j + \alpha_i \pi_j)a^j + \alpha_i \pi_l a^l = \sum {j \in B} \beta_j a^j \Rightarrow \beta = 0 \\
    0 = \beta_j = \alpha_j + \alpha_i \pi_j, \quad j \in B\backslash \{l\} \\
    0 = \beta_l = \alpha_i \pi_l, \ j = l \overset{\pi_l > 0}{\Rightarrow} \alpha_i = 0 \Rightarrow \alpha j = 0 \\
\]

Algortmo

0. B base viável ($\bar x$)
1. $\gamma_N$ := $c_b - (A_B^{-1})'A_N'c_B $
2. Se $\gamma_N \leqq 0$, então PARE ($\bar x$ solução)
3. Senão $i \in N : \gamma_i > 0$
4. $\quad \pi := A^{-1}_Ba^i$
5. $\quad$ Se $\pi \leqq 0$, então PARE ($\bar x + \lambda h$)
6. $\quad$ senão $l \in argmin \left\{\frac{\bar x_j}{\pi_j} : j \in B, \pi > 0\right\}$
7. $\quad \quad$ $B \leftarrow B \backslash \{l\} + \{i\}$ volte para 1
